

# 复旦大学技术科学实验班 2015 级

## 2015-2016 第一学期《线性代数》期中考试试卷

A 卷 共 8 页

2015 年 11 月 19 日

课程代码: COMP120004. 01-09

考试形式: 闭卷

(本试卷答卷时间为 120 分钟, 答案必须写在试卷上, 做在草稿纸上无效)

专业\_\_\_\_\_学号\_\_\_\_\_姓名\_\_\_\_\_成绩\_\_\_\_\_

题号	一	二	三	四	五	六	七	八	九	总分
得分										

### 一、计算 $n$ 阶行列式

$$(1) \begin{vmatrix} x_1^{n-1} & x_1^{n-2} & \cdots & x_1 & 1 \\ x_2^{n-1} & x_2^{n-2} & \cdots & x_2 & 1 \\ x_3^{n-1} & x_3^{n-2} & \cdots & x_3 & 1 \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & 1 \\ x_n^{n-1} & x_n^{n-2} & \cdots & x_n & 1 \end{vmatrix}. \quad (5 \text{ 分})$$

解: 将行列式的第一列逐列交换至最后一列, 再将此时的第一列交换至倒数第二列,  $\cdots$ , 再将此时的第一列交换至倒数第  $(n-1)$  列。行列式变为一个范德蒙奇行列式。

共交换了  $(n-1) + (n-2) + \cdots + 2 + 1 = \frac{n(n-1)}{2}$  次。

$$\therefore \text{原式} = (-1)^{\frac{n(n-1)}{2}} \begin{vmatrix} 1 & x_1 & \cdots & x_1^{n-2} & x_1^{n-1} \\ 1 & x_2 & \cdots & x_2^{n-2} & x_2^{n-1} \\ 1 & x_3 & \cdots & x_3^{n-2} & x_3^{n-1} \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\ 1 & x_n & \cdots & x_n^{n-2} & x_n^{n-1} \end{vmatrix} = (-1)^{\frac{n(n-1)}{2}} \prod_{1 \leq i < j \leq n} (x_j - x_i)$$

(装订线内不要答题)

$$(2) \begin{vmatrix} x & a & a & \cdots & a \\ b & x & a & \cdots & a \\ b & b & x & \cdots & a \\ \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ b & b & b & \cdots & x \end{vmatrix}. \quad (7 \text{ 分})$$

解法一：将第二行的-1 倍加至第一行，第三行的-1 倍加至第二行，…，第 n 行的-1 倍加至第 n-1 行。行列式的值不变。可得：

$$\text{原式} = |A_n| = \begin{vmatrix} x-b & a-x & 0 & \cdots & 0 & 0 \\ 0 & x-b & a-x & \cdots & 0 & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\ 0 & 0 & 0 & \cdots & x-b & a-x \\ b & b & b & \cdots & b & x \end{vmatrix}$$

将上式按第一列展开得：

$$|A_n| = (x-b)|A_{n-1}| + (-1)^{n+1}b \cdot (a-x)^{n-1} = (x-b)|A_{n-1}| + b \cdot (x-a)^{n-1}$$

$$\text{同理可得：} |A_n| = (x-b)|A_{n-1}| + b \cdot (x-a)^{n-1}$$

$$(x-b)|A_{n-1}| = (x-b)^2|A_{n-2}| + b(x-b)(x-a)^{n-2}$$

$$(x-b)^2|A_{n-2}| = (x-b)^3|A_{n-3}| + b(x-b)^2(x-a)^{n-3}$$

$$\vdots$$

$$(x-b)^{n-2}|A_2| = (x-b)^{n-2}(x^2-ab)$$

$$\text{其中 } |A_2| = \begin{vmatrix} x-b & a-x \\ b & x \end{vmatrix} = x^2-ab$$

累加得：

$$|A_n| = (x-b)^{n-2}(x^2-ab) + b(x-a)^{n-1} + b(x-b)(x-a)^{n-2} + \cdots + (x-b)^{n-3}(x-a)^2$$

$$\text{若 } x=a \quad \text{则有：} |A_n| = (x-b)^{n-2}(x^2-ab) = a(a-b)^{n-1}$$

若  $x \neq a$  且  $a \neq b$  时，可得：

$$|A_n| = (x-b)^{n-2}(x^2-ab) + b(x-a)^{n-1} \frac{1 - \left(\frac{x-b}{x-a}\right)^{n-2}}{1 - \frac{x-b}{x-a}} = \frac{b(x-a)^n - a(x-b)^n}{b-a}$$

若  $x \neq a$  且  $a = b$  时，可得：

$$|A_n| = (x-a)^{n-1}(x+a) + (n-2)a(x-a)^{n-1} = (x-a)^{n-1}[x + (n-1)a]$$

当  $a \neq b$  时, 若  $x = a$ , 有  $\frac{b(x-a)^n - a(x-b)^n}{b-a} = a(a-b)^{n-1}$

当  $a = b$  时, 若  $x = a$ , 有  $(x-a)^{n-1}[x+(n-1)a] = a(a-b)^{n-1} = 0$

$\therefore x = a$  的情况可以合并入其他两种情况。

综上, 若  $a \neq b$ , 则  $|A| = \frac{b(x-a)^n - a(x-b)^n}{b-a}$ ;

若  $a = b$ , 则  $|A| = (x-a)^{n-1}[x+(n-1)a]$  .

解法二:

当  $a \neq b$  时, 记矩阵为  $A$ , 记  $\beta$  为  $n$  维全 1 列向量, 记  $f(t) = \det(A + t\beta\beta^T)$  .

由行列式具有分列相加性, 按列拆分, 其中  $A_{ij}$  为  $a_{ij}$  的代数余子式。

$$\begin{aligned}
 f(t) &= \begin{vmatrix} x+t & a+t & a+t & \cdots & a+t \\ b+t & x+t & a+t & \cdots & a+t \\ b+t & b+t & x+t & \cdots & a+t \\ \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ b+t & b+t & b+t & \cdots & x+t \end{vmatrix} = \\
 &= \begin{vmatrix} x & a+t & a+t & \cdots & a+t \\ b & x+t & a+t & \cdots & a+t \\ b & b+t & x+t & \cdots & a+t \\ \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ b & b+t & b+t & \cdots & x+t \end{vmatrix} + t \begin{vmatrix} 1 & a+t & a+t & \cdots & a+t \\ 1 & x+t & a+t & \cdots & a+t \\ 1 & b+t & x+t & \cdots & a+t \\ \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ 1 & b+t & b+t & \cdots & x+t \end{vmatrix} \\
 &= \begin{vmatrix} x & a+t & a+t & \cdots & a+t \\ b & x+t & a+t & \cdots & a+t \\ b & b+t & x+t & \cdots & a+t \\ \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ b & b+t & b+t & \cdots & x+t \end{vmatrix} + t \cdot \sum_{i=1}^n A_{i1} \\
 &= \cdots = \begin{vmatrix} x & a & a & \cdots & a \\ b & x & a & \cdots & a \\ b & b & x & \cdots & a \\ \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ b & b & b & \cdots & x \end{vmatrix} + t \cdot \sum_{i,j=1}^n A_{ij} = \det(A) + t \sum_{i,j=1}^n A_{ij}
 \end{aligned}$$

$$f(-a) = (x-a)^n = \det(A) - a \sum A_{ij}$$

$$f(-b) = (x-b)^n = \det(A) - b \sum A_{ij}$$

解得  $\det(A) = \frac{b(x-a)^n - a(x-b)^n}{b-a}$ .

当 $a = b$ 时,

原式=

$$\begin{aligned} &\begin{vmatrix} x & a & a & \cdots & a \\ a & x & a & \cdots & a \\ a & a & x & \cdots & a \\ \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ a & a & a & \cdots & x \end{vmatrix} = [x+(n-1)a] \begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 & \cdots & 1 \\ a & x & a & \cdots & a \\ a & a & x & \cdots & a \\ \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ a & a & a & \cdots & x \end{vmatrix} \\ &= [x+(n-1)a] \begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 & \cdots & 1 \\ 0 & x-a & 0 & \cdots & 0 \\ 0 & 0 & x-a & \cdots & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ 0 & 0 & 0 & \cdots & x-a \end{vmatrix} = [x+(n-1)a](x-a)^{n-1} \end{aligned}$$

二、Cramer 法则解下列线性方程组. (10 分)

$$\begin{cases} x_1 + x_2 + x_3 + x_4 = 3 \\ x_1 + 2x_2 + 4x_3 + 8x_4 = 17 \\ x_1 + 3x_2 + 9x_3 + 27x_4 = 55 \\ x_1 + 4x_2 + 16x_3 + 64x_4 = 129 \end{cases}$$

解: 系数行列式为  $|A| = \begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ 1 & 2 & 4 & 8 \\ 1 & 3 & 9 & 27 \\ 1 & 4 & 16 & 64 \end{vmatrix}$ , 为范德蒙奇行列式。

$$\therefore |A| = (2-1)(3-1)(4-1)(3-2)(4-2)(4-3) = 12 \neq 0$$

$$|A_1| = \begin{vmatrix} 3 & 1 & 1 & 1 \\ 17 & 2 & 4 & 8 \\ 55 & 3 & 9 & 27 \\ 129 & 4 & 16 & 64 \end{vmatrix} \xrightarrow{c_1-2c_4} \begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ 1 & 2 & 4 & 8 \\ 1 & 3 & 9 & 27 \\ 1 & 4 & 16 & 64 \end{vmatrix} = |A|$$

$$|A_2| = \begin{vmatrix} 1 & 3 & 1 & 1 \\ 1 & 17 & 4 & 8 \\ 1 & 55 & 9 & 27 \\ 1 & 129 & 16 & 64 \end{vmatrix} \xrightarrow{c_2-2c_4} \begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ 1 & 1 & 4 & 8 \\ 1 & 1 & 9 & 27 \\ 1 & 1 & 16 & 64 \end{vmatrix} = 0$$

$$|A_3| = \begin{vmatrix} 1 & 1 & 3 & 1 \\ 1 & 2 & 17 & 8 \\ 1 & 3 & 55 & 27 \\ 1 & 4 & 129 & 64 \end{vmatrix} \xrightarrow{c_3-2c_4} \begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ 1 & 2 & 1 & 8 \\ 1 & 3 & 1 & 27 \\ 1 & 4 & 1 & 64 \end{vmatrix} = 0$$

$$|A_4| = \begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 & 3 \\ 1 & 2 & 4 & 17 \\ 1 & 3 & 9 & 55 \\ 1 & 4 & 16 & 129 \end{vmatrix} \xrightarrow{c_4-c_1} \begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 & 2 \\ 1 & 2 & 4 & 16 \\ 1 & 3 & 9 & 54 \\ 1 & 4 & 16 & 128 \end{vmatrix} = 2 \begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ 1 & 2 & 4 & 8 \\ 1 & 3 & 9 & 27 \\ 1 & 4 & 16 & 64 \end{vmatrix} = 2|A| = 24$$

$\therefore$  由 Cramer 定理可得:

$$x_1 = \frac{|A_1|}{|A|} = 1; \quad x_2 = \frac{|A_2|}{|A|} = 0; \quad x_3 = \frac{|A_3|}{|A|} = 0; \quad x_4 = \frac{|A_4|}{|A|} = 2.$$

三、求下列矩阵的逆矩阵. (10 分)

$$A = \begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 & 2 & 1 \\ 1 & 1 & 1 & 2 & 2 \\ 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 2 & 2 & 1 & 1 & 1 \\ 1 & 2 & 1 & 1 & 1 \end{bmatrix}$$

$$\text{解法一: } [A : E] = \begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 & 2 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ 1 & 1 & 1 & 2 & 2 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\ 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ 2 & 2 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\ 1 & 2 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \xrightarrow{R_2 - R_1, R_4 - R_5, R_1 - R_3, R_5 - R_3}$$

$$\begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 & 2 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ 1 & 1 & 1 & 2 & 2 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\ 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ 2 & 2 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\ 1 & 2 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} \xrightarrow{\text{交换 } R_1 \text{ 与 } R_4; \text{ 交换 } R_2 \text{ 与 } R_5}$$

$$\begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & -1 \\ 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & -1 & 3 & -1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & -1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & -1 & 1 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$$

$$\therefore A^{-1} = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 & 1 & -1 \\ 0 & 0 & -1 & 0 & 1 \\ 0 & -1 & 3 & -1 & 0 \\ 1 & 0 & -1 & 0 & 0 \\ -1 & 1 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}$$

解法二: 记  $A = (\alpha_1 \ \alpha_2 \ \alpha_3 \ \alpha_4 \ \alpha_5)$ 。

观察得到

$$\alpha_4 - \alpha_5 = e_1$$

$$\alpha_5 - \alpha_3 = e_2$$

$$3\alpha_3 - \alpha_2 - \alpha_4 = e_3$$

$$\alpha_1 - \alpha_3 = e_4$$

$$\alpha_2 - \alpha_1 = e_5$$

$$\begin{aligned} & \text{(接第三题解法二)} \quad (\alpha_1 \quad \alpha_2 \quad \alpha_3 \quad \alpha_4 \quad \alpha_5) \begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 & 1 & -1 \\ 0 & 0 & -1 & 0 & 1 \\ 0 & -1 & 3 & -1 & 0 \\ 1 & 0 & -1 & 0 & 0 \\ -1 & 1 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix} = (e_1 \quad e_2 \quad e_3 \quad e_4 \quad e_5) \\ \text{即 } A \begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 & 1 & -1 \\ 0 & 0 & -1 & 0 & 1 \\ 0 & -1 & 3 & -1 & 0 \\ 1 & 0 & -1 & 0 & 0 \\ -1 & 1 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix} &= I_5, \text{ 得 } A^{-1} = \begin{bmatrix} 0 & 0 & 0 & 1 & -1 \\ 0 & 0 & -1 & 0 & 1 \\ 0 & -1 & 3 & -1 & 0 \\ 1 & 0 & -1 & 0 & 0 \\ -1 & 1 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}. \end{aligned}$$

四、求向量组的极大无关组. (8 分)

$$\alpha_1 = (1, 2, 3, 1, 5)^T;$$

$$\alpha_2 = (2, -3, 1, -3, 4)^T;$$

$$\alpha_3 = (2, 1, 3, 1, 5)^T;$$

$$\alpha_4 = (1, 3, 2, 4, 1)^T;$$

解：将四个向量并排写为

$$A = (\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3, \alpha_4) = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 2 & 1 \\ 2 & -3 & 1 & 3 \\ 3 & 1 & 3 & 2 \\ 1 & -3 & 1 & 4 \\ 5 & 4 & 5 & 1 \end{pmatrix} \xrightarrow{\text{将第一行的}(-a_{1i})\text{倍加至第}i\text{行}} \begin{bmatrix} 1 & 2 & 2 & 1 \\ 0 & -7 & -3 & 1 \\ 0 & -5 & -3 & -1 \\ 0 & -5 & -1 & 3 \\ 0 & -6 & -5 & -4 \end{bmatrix}$$

$$\xrightarrow{R_5 - R_2, R_4 - R_2, R_3 - R_2} \begin{bmatrix} 1 & 2 & 2 & 1 \\ 0 & -7 & -3 & 1 \\ 0 & 2 & 0 & -2 \\ 0 & 0 & 2 & 4 \\ 0 & 1 & -2 & -5 \end{bmatrix} \xrightarrow{R_2 + 3R_3 + R_5, R_3 - 2R_5} \begin{bmatrix} 1 & 2 & 2 & 1 \\ 0 & 0 & -5 & -10 \\ 0 & 0 & 4 & 8 \\ 0 & 0 & 2 & 4 \\ 0 & 1 & -2 & -5 \end{bmatrix}$$

$$\xrightarrow{\text{交换}R_2\text{与}R_5, R_3/4\text{并乘以相应倍数加至}R_4, R_5} \begin{bmatrix} 1 & 2 & 2 & 1 \\ 0 & 1 & -2 & -5 \\ 0 & 0 & 1 & 2 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}$$

$\therefore \alpha_1, \alpha_2, \alpha_3$  为极大无关组。其他的任意三个向量组合都是极大无关组。



五、线性方程组 
$$\begin{cases} x_1 + 5x_3 = 1 \\ -x_1 + 4x_2 + (\lambda - 2)x_3 = -1, \text{ 讨论 } \lambda \text{ 的取值对解的影响。 (10 分)} \\ \lambda x_1 - 4\lambda x_2 = \lambda^2 - 4\lambda + 6 \end{cases}$$

解：增广矩阵 
$$\bar{A} = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 5 & 1 \\ -1 & 4 & \lambda - 2 & -1 \\ \lambda & -4\lambda & 0 & \lambda^2 - 4\lambda + 6 \end{bmatrix} \xrightarrow{R_3 + \lambda R_2, R_2 + R_1}$$

$$\begin{bmatrix} 1 & 0 & 5 & 1 \\ 0 & 4 & \lambda + 3 & 0 \\ 0 & 0 & \lambda(\lambda - 2) & (\lambda - 2)(\lambda - 3) \end{bmatrix}$$

由以上可知，若  $\lambda \neq 2$  且  $\lambda \neq 0$ ，则  $r_{\bar{A}} = r_A = 3$ ，方程有唯一解。

若  $\lambda = 0$ ， $r_{\bar{A}} = 3$ ， $r_A = 2$ ， $r_{\bar{A}} > r_A$ ，方程无解。

若  $\lambda = 2$ ， $r_{\bar{A}} = r_A = 2 < 3$ ，方程有无穷多解。

六、设  $A, B$  是  $n$  阶实矩阵，证明  $|AB| = |A| \cdot |B|$ 。（10 分）

证法一：令  $A = \begin{bmatrix} a_{11} & \cdots & a_{1n} \\ \vdots & \ddots & \vdots \\ a_{n1} & \cdots & a_{nn} \end{bmatrix}$ ;  $B = \begin{bmatrix} b_{11} & \cdots & b_{1n} \\ \vdots & \ddots & \vdots \\ b_{n1} & \cdots & b_{nn} \end{bmatrix}$

$$\text{构造分块矩阵 } X = \begin{bmatrix} A & 0 \\ -I & B \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} a_{11} & \cdots & a_{1n} & 0 & \cdots & 0 \\ \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ a_{n1} & \cdots & a_{nn} & 0 & \cdots & 0 \\ -1 & \cdots & 0 & b_{11} & \cdots & b_{1n} \\ \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ 0 & \cdots & -1 & b_{n1} & \cdots & b_{nn} \end{bmatrix}$$

由拉普拉斯定理可知： $\det(X) = |A||B|$

对行列式  $|X|$  做如下变换，将第  $i$  列的  $b_{ij}$  倍加至第  $n+j$  列， $i = 1, 2, \dots, n; j = 1, 2, \dots, n$ 。

$$\text{经过上述变换后可得，行列式 } |X| = \begin{vmatrix} A & C \\ -I & 0 \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} a_{11} & \cdots & a_{1n} & c_{11} & \cdots & c_{1n} \\ \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ a_{n1} & \cdots & a_{nn} & c_{n1} & \cdots & c_{nn} \\ -1 & \cdots & 0 & 0 & \cdots & 0 \\ \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ 0 & \cdots & -1 & 0 & \cdots & 0 \end{vmatrix}$$

其中矩阵  $C$  中的每一项有  $c_{ij} = \sum_{k=1}^n a_{ik} b_{kj}$ 。  $i = 1, 2, \dots, n; j = 1, 2, \dots, n$

即  $C = AB$ 。

$\therefore$  再由拉普拉斯定理可知， $\det(X) = |AB|$

综上， $|AB| = |A||B|$ 。

得证。

证法二：构造分块矩阵  $X = \begin{bmatrix} B & -I \\ 0 & A \end{bmatrix}$ ，由拉普拉斯定理， $\det(X) = \det(A)\det(B)$ 。

将  $X$  的第二列右乘  $B$  加至第一列，再次应用拉普拉斯定理得到

$$\det(X) = \det \begin{bmatrix} 0 & -I \\ AB & A \end{bmatrix} = \det(AB),$$

于是命题得证。

七、设  $A, B$  是  $n$  阶实矩阵, 证明  $(AB)^* = B^* A^*$ . (10 分)

证法一: 若  $B$  为初等矩阵, 记  $C = AB$ .

若  $B = E(i, j)$ , 由简单的初等变换可知, 若交换  $n$  阶矩阵  $X$  的第  $i$  列(行)与第  $j$  列(行)得到的矩阵为  $Y$ , 则交换方阵  $(-X^*)$  的第  $i$  行(列)与第  $j$  行(列)得到的矩阵为  $Y^*$ .

$$\therefore C^* = B^{-1}(-A^*), \text{ 而 } B^* = -B^{-1}, \text{ 从而有 } (AB)^* = B^* A^*.$$

若  $B = E(i(k))(k \neq 0)$ , 由简单的初等变换可知, 设用数  $k(k \neq 0)$  乘以  $n$  阶矩阵  $X$  的第  $i$  列(行)得到的矩阵为  $Y$ , 则用数  $k^{-1}$  乘以方阵  $kX^*$  的第  $i$  行(列)得到的矩阵为  $Y^*$ .

$$\therefore C^* = B^{-1}(kA^*), \text{ 而 } B^* = kB^{-1}, \text{ 从而有 } (AB)^* = B^* A^*.$$

若  $B = E(i, j(k))$ , 由简单的初等变换可知, 若将  $n$  阶矩阵  $X$  的第  $j$  列(行)乘以数  $k$  加到第  $i(i \neq j)$  列(行)得到的矩阵为  $Y$ , 则将  $X^*$  的第  $i$  行(列)乘以数  $(-k)$  加到第  $j$  行(列)得到的矩阵为  $Y^*$ .

$$\therefore C^* = B^{-1}A^*, \text{ 而 } B^* = B^{-1}, \text{ 从而有 } (AB)^* = B^* A^*.$$

同理可证  $(BA)^* = A^* B^*$ .

若  $B$  不为初等矩阵,

若  $r_B = n$ , 则存在有限个初等矩阵  $P_1, P_2, \dots, P_s$  使  $B = P_1 P_2 \dots P_s$ , 反复利用上面  $B$  为初等矩阵的证明即可证明等式。

若  $r_B < n - 1$ , 则  $r_{AB} \leq r_B < n - 1$ , 从而  $B^* = 0$ ,  $(AB)^* = 0$ , 等式显然成立。

若  $r_B = n - 1$ , 若  $r_A \neq n - 1$  时, 则可以由上面的证明类似得证。所以仅需证明  $r_A = n - 1$  时的情况, 则有可逆矩阵  $D, F, G, H$  使得

$$A = D \begin{bmatrix} E_{n-1} & 0 \\ 0 & 0 \end{bmatrix} F, B = G \begin{bmatrix} E_{n-1} & 0 \\ 0 & 0 \end{bmatrix} H.$$

于是

$$AB = D \begin{bmatrix} E_{n-1} & 0 \\ 0 & 0 \end{bmatrix} P \begin{bmatrix} E_{n-1} & 0 \\ 0 & 0 \end{bmatrix} H$$

其中  $P = FG = (P_{ij})_{n \times n}$  为可逆矩阵。

由上面的证明可得

$$B^* = H^* \begin{bmatrix} E_{n-1} & 0 \\ 0 & 0 \end{bmatrix}^* G^* = H^* \begin{bmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} G^*$$

$$\text{同理 } A^* = F^* \begin{bmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} D^*$$

$$\text{则 } B^* A^* H^* \begin{bmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} G^* F^* \begin{bmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} D^* = H^* \begin{bmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} P^* \begin{bmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} D^*.$$

设  $P_{ij}$  为  $P$  的行列式中元素  $p_{ij}$  的代数余子式，易算得

$$B^* A^* = H^* \begin{bmatrix} 0 & 0 \\ 0 & P_m \end{bmatrix} D^*$$

令  $P = \begin{bmatrix} P_{n-1} & \alpha \\ \beta^T & P_m \end{bmatrix}$ ,  $\alpha, \beta$  为  $n-1$  维列向量，由上面的结果可得

$$(AB)^* = H^* \left[ \begin{bmatrix} E_{n-1} & 0 \\ 0 & 0 \end{bmatrix} P \begin{bmatrix} E_{n-1} & 0 \\ 0 & 0 \end{bmatrix} \right]^* D^* = H^* \begin{bmatrix} P_{n-1} & 0 \\ 0 & 0 \end{bmatrix}^* D^* = H^* \begin{bmatrix} 0 & 0 \\ 0 & P_m \end{bmatrix} D^*$$

由此可得:  $(AB)^* = B^* A^*$

综上，得证。

证法二: 当  $A, B$  均可逆时, 对等式  $(AB)(AB)^* = \det(AB) \cdot I$  同时左乘  $B^* A^*$  并约去  $\det(AB)$  可得。

不然, 存在  $\theta_0$ , 使得当  $\theta_1, \theta_2 < \theta_0$  时  $A + \theta_1 I, B + \theta_2 I$  均可逆。

$((A + \theta_1 I)(B + \theta_2 I))^* = (B + \theta_2 I)^* (A + \theta_1 I)^*$ , 等式两边令  $\theta_1, \theta_2 \rightarrow 0$ , 由连续性得到

$(AB)^* = B^* A^*$ 。

八、是否存在  $n$  阶 ( $n \geq 3$ ) 矩阵  $A$ ,  $A$  的伴随矩阵  $A^*$  的秩是  $n-1$ ? (10 分)

解: ①若  $r_A = n$ , 则  $A$  可逆, 有  $A^* = |A|A^{-1}$

$$\therefore r_{A^*} = r_{A^{-1}} = r_A = n$$

②若  $r_A = n-1$ , 则有  $|A| = 0$ ,  $\therefore AA^* = |A|E = 0$

考虑齐次线性方程组  $Ax = 0$ , 此方程组的基础解系包含  $n - r_A = 1$  个线性无关的解向量。

又  $\because A^*$  的每一列都是  $Ax = 0$  的解。

$$\therefore r_{A^*} \leq 1$$

$$\because r_A = n-1$$

$\therefore A$  至少有一个  $n-1$  阶子式不为零, 即  $A^*$  中至少有一个元素不为零

$$\therefore r_{A^*} > 0$$

$$\therefore r_{A^*} = 1$$

③若  $r_A < n-1$ , 则  $A$  中所有  $n-1$  阶子式均为 0, 即  $A^*$  中所有元素均为 0

$$\therefore r_{A^*} = 0$$

综上,  $A$  的伴随矩阵  $A^*$  的秩不可能是  $n-1$ 。

九、设  $A$  是  $n$  阶实矩阵.

1、证明  $r(A) = r(A^T A)$  (10 分)

2、若  $A^T A = I$ , 证明  $r(I - A) = r((I - A)^2)$  (10 分)

解: (1) 证明:  $A^T A x = 0$  和  $A x = 0$  同解即可. 证明如下, 若  $A x = 0$ , 左乘  $A^T$ , 得到  $A^T A x = 0$ ,

所以  $A x = 0$  的解是  $A^T A x = 0$  的解. 现设  $A^T A x = 0$ , 左乘  $x^T$  得到

$$x^T A^T A x = (Ax)^T Ax = \|Ax\|^2 = 0, \text{ 从而 } Ax = 0, \text{ 方程 } A^T A x = 0 \text{ 的解也是 } Ax = 0$$

的解, 得证.

(2) 证明:  $r((I - A)^2) = r((AA^T - A)(I - A)) = r(A(A^T - I)(A - I))$

注意到  $r(A) = r(A^T A) = r(I) = n$ . 所以  $A$  是  $n$  阶可逆矩阵, 所以

$$r(A(A^T - I)(A - I)) = r((A^T - I)(A - I)) \quad (\text{课本定理 2.6 推论 2})$$

$$\text{又} \because (A - I)^T = (A^T - I)$$

$$\therefore r((I - A)^2) = r((A^T - I)(A - I)) = r(I - A)$$

得证.